# Aprendendo Com Suas Ações: Evolução do Personagem

As pessoas mudam. Suas perícias evoluem à medida que você as pratica. Você acumula experiência de vida que moldam sua personalidade. O *Fate Acelerado* reflete isso através da **evolução do personagem**, que que permite que você altere aspectos, adicione novas façanhas e melhore os bônus de suas abordagens. Você faz isso quando seu personagem atinge um marco.

## Marcos

As histórias de séries de TV, quadrinhos, filmes e até mesmo os videogames normalmente continuam de um episódio ao outro, de temporada para temporada. Frodo levou três livros extensos para levar o Anel para a montanha de fogo. Acho que deu para pegar a ideia. *FAE* pode contar muitos tipos de histórias; você joga várias sessões seguidas usando o mesmo personagem – o que chamamos de **campanha** – e a história vai se construindo. Mas dentro dessas grandes histórias há arcos de histórias menores, como um único episódio de uma série de TV ou um número de um quadrinho, onde histórias mais curtas são contadas e arrematadas. *FAE* faz isso também, mesmo dentro de uma longa campanha.

Em *FAE* podemos chamar esses arremates de **marcos** – podem ser peque- nos para histórias curtas, ou bem grandiosos no fim de uma série de sessões. *FAE* possui três tipos de marcos, cada um deles permitindo que o seu personagem seja modificado de algum modo.

### Marco Menor

Um **marco menor** normalmente ocorre no fim da sessão de jogo, ou quando uma parte importante da história é solucionada. Ao invés de fazer o personagem se tornar mais poderoso, esse tipo de marco é mais sobre alterar seu personagem, sobre ajustá-lo em resposta ao que está acontecendo na história, se for preciso. Às vezes, simplesmente não haverá sentido em se aproveitar de um marco menor, mas você sempre terá a oportunidade se for preciso.

Após um marco menor, você pode escolher dentre uma das opções:

- Alterar os valores de duas abordagens quaisquer.
- Renomear um aspecto que não seja o conceito do personagem.
- Trocar uma façanha por outra.
- Escolher uma nova façanha (e ajustar sua Recarga, se você já possuir três façanhas).

Se você possuir uma consequência moderada, verifique também se ela já estava presente há mais de duas sessões. Se sim, pode se livrar dela.

### Marco Significativo

Um **marco significativo** geralmente ocorre ao final de um [cenário]() ou na conclusão de um grande evento (ou, na dúvida, depois de duas ou três sessões). Diferente do marco menor, que é basicamente uma modificação, aqui você aprende coisas novas – lidar com problemas e desafios tornou seu personagem mais capaz no que faz.

Além dos benefícios do marco menor, você também conseguirá *ambos* os seguintes:

- Se livrar de uma consequência severa que seu personagem possua há pelo menos duas sessões.
- Aumentar o bônus de uma abordagem em 1.

------

## Aumentando os Bônus das Abordagens

Quando aumentar o bônus de uma abordagem, há apenas uma regra que precisa se lembrar: não é permitido aumentar um bônus de abordagem acima de Excepcional (+5).

------

### Marco Maior

**Marcos Maiores** só acontecem quando uma reviravolta ocorrer na campanha – no fim de um grande arco, no combate final com o vilão ou qualquer outra mudança de larga escala que ocorrer no mundo de jogo.

Esse marco é sobre se tornar ainda mais poderoso. Os desafios anteriores simplesmente não são suficientes para ameaçar estes personagens, não mais. Os desafios futuros precisam ser mais adaptados, organizados e determinados a ir de encontro a esses indivíduos.

Conseguir um marco maior traz os benefícios de um marco significativo *e* também de um marco menor. Além disso, você pode realizar *todas* as opções seguintes:

- Ganhar um ponto adicional de recarga, com o qual pode comprar imediatamente uma nova façanha, se desejar.
- Renomear o conceito do personagem (opcional).

# 